<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Die antarktischen Eisverhältnisse : Auszug aus meinem Tagebuch der Südpolarreise der "Belgica" 1898-1899</title>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/12279804X">
                        <surname>Arctowski</surname>
                        <forename>Henryk</forename>
                    </persName>
                </author>
                <respStmt>
                    <persName>
                        <surname>Weiss</surname>
                        <forename>Sarah</forename>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Bearbeitung der digitalen Edition.</note>
                        <date type="importDTA">2023-05-08T13:38:54Z</date>
                    </resp>
                </respStmt>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
            <extent>
                <measure type="images">126</measure>
                <measure type="tokens"/>
                <measure type="types"/>
                <measure type="characters"/>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    Hochschule der Medien Stuttgart
                </publisher>
                    <publisher>
                        Thüringische Universitäts- und Landesbibliothek Jena
                    </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="MS"/>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Die antarktischen Eisverhältnisse : Auszug aus meinem Tagebuch der Südpolarreise der "Belgica" 1898-1899</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/12279804X">
                                <surname>Arctowski</surname>
                                <forename>Henryk</forename>
                            </persName>
                        </author>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132560585">
                                <surname>Perthes</surname>
                                <forename>Bernhard</forename>
                            </persName>
                        </editor>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages">IV, 121 S.</measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher><name>Perthes Gotha</name></publisher>
                        <pubPlace>Gotha</pubPlace>
                        <date type="publication">1903</date>
                        <date type="creation">1898-1899</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="s" type="main">A. Petermann's Mitteilungen aus Justus Perthes' Geographischer Anstalt / Ergänzungsheft</title>
                        <biblScope unit="volume">144</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc xml:id="imagesource-1" corresp="#availability-imagesource-1">
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringer Universitäts-und Landesbibliothek</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark"> 4 Geogr.I,63/1 :30.7</idno>
                            <idno type="URLCatalogue">https://kxp.k10plus.de/DB=2.1/PPNSET?PPN=184397103</idno>
                            <idno type="URLImages">https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00029505</idno>
                            <idno type="URN">https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:urmel-f02861e2-7dc3-495b-8f37-62a980aaebd52</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    Zeilenumbrüche nach Original
                    Auszeichnungen von Personen, Orten
                    Kommentierung Registereinträge
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Wissenschaft</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="https://e-learning.hdm-stuttgart.de/moodle/pluginfile.php/459707/mod_folder/content/0/188143f0134-20.pdf"/>  
            <div type="chapter" n="009">
                    <div type="diaryEntry" n="13">
                        <p>Tagebucheintrag 13
                            Arctowski, Tagebuch der Südpolarreise der »Belgica«.<lb/>
Position liegenden Insel emporragen. Ich ging mit <persName ref="https://viaf.org/viaf/61852427/">Lecointe</persName> auf Deck spazieren und<lb/>
zeigte ihm eine Stelle, die mir zugänglich erschien. Wir sprachen dann von einer Be-<lb/>
steigung, die man versuchen könnte. In der Ferne ist ein sanfter, sehr regelmäßiger<lb/>
Abhang sichtbar, der scheinbar bis zu einem Gipfel führt, der wohl eine Höhe von 2000 m.<lb/>
erreicht. Es scheint uns, daß man diesen Berg müßte erklettern können. Dort oben<lb/>
würde sich die Aussicht nach allen Richtungen hin erstrecken, und man könnte die Umrisse<lb/>
der Länder sehr leicht abzeichnen und sich über das Bodenrelief klar werden. <persName ref="https://viaf.org/viaf/61852427/">Lecointe</persName> <lb/>
sprach mir von der Methode des <persName ref="https://viaf.org/viaf/170676561/">Admirals Mouchez</persName>, eine Aufnahme unter Zugrundelegung<lb/>
der Höhe zu machen. Da die Höhe der Beobachtungsstation als Basis genommen wird,<lb/>
so werden die Entfernungen durch die Winkel zur Senkrechten bestimmt; man braucht<lb/>
dann bloß die Richtungen in Bezug auf den Meridian anzugeben, um die betreffenden<lb/>
Punkte auf der Karte zu fixieren. <persName ref="https://viaf.org/viaf/61852427/">Lecointe</persName> will diese Methode anwenden. <persName ref=https://viaf.org/viaf/17526355/">Cook</persName> wird<lb/>
bereit sein uns zu begleiten, und <persName ref=https://www.wikidata.org/wiki/Q926>Amundsen</persName> mit Freuden mitmachen.<lb/>
Sonntag, den 30. Januar. Wir steuern nordnordöstlich, um am Fuße der Berge<lb/>
zu landen, die wir besteigen wollen. Der Kommandant hat sich entschlossen mit uns zu<lb/>
gehen, aber dann bliebe die »Belgica« ohne Offiziere an Bord, was unmöglich ist; auch erhebt<lb/>
<persName ref=https://viaf.org/viaf/317289993/>Racovitza</persName> Einspruch dagegen. <persName ref="https://viaf.org/viaf/61852427/">Lecointe</persName> wird also an Bord bleiben und <persName ref=https://www.wikidata.org/wiki/Q3588445>Danco</persName/>, der mit<lb/>
<lb/>
uns geht, wird die Vermessungsarbeiten mit dem Theodolit machen. Indes werden viel<lb/>
zu umfangreiche Vorbereitungen getroffen, und die geplante Exkursion wird unvermeidlich<lb/>
ihr Ziel verfehlen. Sollte dieselbe gelingen, so müßte ein jeder einen Sack auf den<lb/>
Rücken nehmen und seine Kräfte stark anspannen, und sobald der Weg schlecht ist, um-<lb/>
kehren und einen anderen wählen. Wir können nämlich den sanften Abhang, den wir<lb/>
gestem Abend von weitem sahen, nicht mehr erkennen, und es ist nicht gesagt, daß der<lb/>
Punkt, wo wir landen wollen, eine günstige Stelle sein wird. Zwei Schlitten (Modell<lb/>
Hansen), Schlafsäcke aus Pelz, ein Zelt aus Seide zum Schutze gegen Wind und Wetter,<lb/>
der kleine Jackson-Aluminiumofen, Eisbeile, ein Seil aus Rohseide von 10 m Länge, Lebens-<lb/>
mittel für 14 Tage, sogar etwas Wäsche zum Wechseln werden mitgenommen, und dann<lb/>
noch die Instrumente. Das ist entschieden ein viel zu beschwerliches Gepäck, und wir werden<lb/>
während der acht Tage, die wir auf dem Gletscher zu verbringen gedenken, nichts ausrichten.<lb/>
Man kann indes nichts im voraus wissen; vielleicht finden wir etwas Interessantes zu be-<lb/>
obachten? — Wir finden eine schöne Bucht, in deren Hintergrund ein ungeheurer Gletscher<lb/>
endigt. Wir landen auf einem leicht zugänglichen kleinen Vorgebirge. Die Schneedecke<lb/>
reicht bis zum Meeresniveau herab, der Äufstieg bietet also keinerlei Schwierigkeiten, aber<lb/>
die Schlitten sind schrecklich schwer. <persName ref="https://viaf.org/viaf/61852427/">Lecointe</persName>, <persName>Tollewsen</persName> und <persName>Johansen</persName> helfen uns, dann<lb/>
<lb/>
gehen wir allein weiter; wir sind unser fünf: <persName ref=https://viaf.org/viaf/49364862/>de Gerlache</persName>, <persName ref=https://www.wikidata.org/wiki/Q3588445>Danco</persName>, <persName ref=https://www.wikidata.org/wiki/Q926>Amundsen</persName>, <persName ref=https://viaf.org/viaf/17526355/">Cook</persName> und ich.<lb/>
Die »Belgica« verläßt die Bucht. <persName ref="https://viaf.org/viaf/61852427/">Lecointe</persName> wird eine Rekognoszierungsfahrt nach S unter-<lb/>
nehmen und uns dann wieder abholen. Ich hoffe, er findet die Stelle unseres Landungs-<lb/>
punktes ohne viel Schwierigkeiten wieder, denn die Bucht ist sehr charakteristisch, und<lb/>
das Wetter müßte sehr neblig sein, um sie nicht wieder zu erkennen. In einer Höhe von<lb/>
150—180 m haben wir einige Spalten zu durchqueren; sie sind schmal und die Schnee-<lb/>
brücken fest genug, um sie mit unserem ganzen Gepäck ohne irgend welche Schwierig-<lb/>
keiten überschreiten zu können. Weiter oben breitet sich ein großes Schneefeld aus. Von<lb/>
dieser Höhe aus beherrschte man schon den großen Gletschersturz, in welchem der enorme<lb/>
Gletscher im Hintergrunde der Bucht endigt. Von dieser Gletscherstirn kann das Eis sich<lb/>
nur in kleinen Stücken loslösen; die wesentliche Bedingung der Bildung von Eisbergen ist<lb/>
demnach die, daß die Neigung des Gletschers so schwach ist, daß sie die Entstehung eines<lb/>
Eistrümmerhaufens an seinem Ende verhindert.<lb/>
Bild: 20.<lb/>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="diaryEntry" n="14">
                        <p>Tagebucheintrag 14
                            Montag, den 31. Januar. Die Nacht verlief gut, obwohl wir in unserem Zelte zu<lb/>
                        </p>
                        <pb facs="https://e-learning.hdm-stuttgart.de/moodle/pluginfile.php/459707/mod_folder/content/0/188143f0134-21.pdf"/>
                    </div>
                <div type="diaryEntry">
                    <p>Fortsetzung Tagebucheintrag 14
                        30. Januar bis 4. Februar 1898.<lb/>
eng zusammengedrängt waren. Zum Frühstück die ewige Grütze; dann packten wir unsere<lb/>
Sachen zusammen und setzten den Marsch fort. Aber es war zu neblig, um sich weiter<lb/>
vorwärts zu wagen. Um abzuwarten bis der Nebel sich hob, schlugen wir ein zweites<lb/>
Lager auf; einen Augenblick darauf wurde der Himmel frei und wir hatten sehr schönes<lb/>
Wetter. <persName ref=https://viaf.org/viaf/17526355/">Cook</persName> und ich gingen auf Rekognoszierung aus. Der Gletscher, auf dem wir uns<lb/>
befanden, bildete ein zusammenhängendes Plateau, welches nach dem Innern der Insel und<lb/>
nach zwei Bergspitzen hin, von denen die eine im NO, die andere im SWW emporragt<lb/>
leicht ansteigt. Da die Verhältnisse in nordwestlicher Richtung scheinbar sehr günstig<lb/>
waren, brachen wir alle nach dieser Richtung auf, indem wir unsere Schlitten nachzogen.<lb/>
Wir stießen nur auf einige kleine Spalten, die leicht zu überschreiten waren, dann<lb/>
wurde die Neigung immer stärker. Um 21/2 Uhr stellte ich während des Mittagessens die<lb/>
Aktinometer auf den Schnee. Sie zeigten ein Maximum von 39,2° und 30,0° bei leicht<lb/>
verdeckter Sonne. Die Lufttemperatur, mit dem Schleuderthermometer gemessen, war zu<lb/>
gleicher Zeit + 1,2°. Die Sonnenstrahlung macht sich sehr stark fühlbar; uns allen wird<lb/>
sehr warm, was leicht verständlich ist, da das Thermometer mit schwarzer Kugel + 39.<lb/>
zeigt. Von der Höhe hatten wir eine weitausgedehnte Fernsicht in südlicher Richtung.<lb/>
Die hohen Berge, die sich jenseits der Meerenge befinden, werden nach O zu allmählich<lb/>
niedriger. Die Richtung dieser großen Bergkette scheint mir eine nordost-südwestliche<lb/>
zu sein. Jene ganze Gebirgsgegend scheint eingesunken. Wenn indes der westliche Teil<lb/>
dieser Länder eingesunken ist, wäre es immerhin möglich, daß im 0 — ebenso wie am<lb/>
Südende der <placeName>Andenkette</placeName> — eine weite Hebungsfläche vorhanden ist. Ein ebenes Relief<lb/>
würde die Gletscher zwingen, sich weit ins Meer hinein auszudehnen. Dann könnten die<lb/>
<lb/>
<lb/>
auf dem Kontinentalplateau sich loslösenden Eisberge sehr beträchtliche Dimensionen erreichen.<lb/>
Hier dagegen haben die meisten der Küstengletscher den Charakter von Gehängegletscher,<lb/>
die im Meeresniveau endigen, da sie sich nicht weiter ausbreiten können.<lb/>
Um 7 Uhr abends steigen wir immer noch weiter, da das Wetter sehr günstig ist.<lb/>
Die Perspektive, die wir auf <placeName ref=https://www.wikidata.org/wiki/Q618370>Grahamland</placeName> haben, wird immer wundervoller. Das Relief<lb/>
dieses Landes, das außerordentlich wild ist, wird durch die Gletscher und die Anhäufung<lb/>
ewigen Schnees besonders stark abgeflacht, und nur weil die durch das fließende Wassen<lb/>
vergangener Epochen gegrabenen Täler so tief sind, zeigen sich noch einzelne Kämme und<lb/>
einige ganz steile Abhänge unbedeckt.<lb/>
Dienstag, den 1. Februar. Gestern stiegen wir bis zu 500 m Höhe, dort aber ver-<lb/>
sperrte uns eine 10m breite Spalte den Durchgang in der ganzen Ausdehnung. Jenseits<lb/>
dieser Spalte, waren noch andere, und der Gletscher war stufenförmig abgeteilt. Um das<lb/>
Nachtlager aufzuschlagen, mußten wir wieder in die Ebene hinuntersteigen. Den ganzen<lb/>
Tag über zogen wir nutzlos unsere Geräte nach einem kleinen Berge, der im W lag.<lb/>
Auch dort hinderten uns zahlreiche Spalten weiter zu kommen. Übrigens hätten wir von<lb/>
<lb/>
diesem Berge aus nur einen Teil des Horizonts überschauen können. Wir kehrten auf<lb/>
demselben Wege wieder zurück, um uns wiederum in der Ebene für die Nacht einzurichten.<lb/>
Mittwoch und Donnerstag lassen wir unser Lager an Ort und Stelle und unter-<lb/>
nehmen, angesichts der Unmöglichkeit, einen hohen Gipfel zu erreichen, eine Besteigung<lb/>
zweier im O liegender Nunataks. Da der Zugang des einen ziemlich leicht war, so stellten<lb/>
Danco und de Gerlache dort den Theodolit auf. Sie waren mit Aufnahmen beschäftigt.<lb/>
Die niedrigste Temperatur während der Nacht vom Dienstag auf Mittwoch war — 3,s°.<lb/>
Freitag, den 4. Februar. Das Minimum der Nachttemperatur beträgt — 4,1°. Seit<lb/>
zwei oder drei Tagen hat die Strahlung den gefallenen Schnee nicht in Firn verwandelt.<lb/>
Heute habe ich die ganze Ebene durchwandert, und überall konnte ich Schnee an der<lb/>
Oberfläche sehen und bei 10 em Tiefe gefrorenen Firn. Die Ebene, auf der wir unser<lb/>
Arctowski, Südpolarreise der »Belgicar.<lb/>
Bild: 21<lb/>
                    </p>
                </div>
             </div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
